% Класс документа
%\documentclass[fleqn,twoside,openright,a4paper,12pt]{report}
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% Пакеты для поддержки русского языка
\usepackage{cmap}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% Подключение кириллических шрифтов (требуется установка pscyr)
%\usepackage[math]{pscyr}
\usepackage[english, russian]{babel}

% Подключение шрифта Antykwa Torunska Light 
%http://www.tug.dk/FontCatalogue/anttorl/
%\usepackage[light,math]{anttor}
%\usepackage[T1]{fontenc}

% Подключение шрифта Computer Concrete
%http://www.tug.dk/FontCatalogue/ccr/
%\usepackage{concmath}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{alltt}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{booktabs}  % for \toprule, \midrule and \bottomrule
\usepackage{color}
\usepackage{datatool}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{geometry}
\usepackage[linktocpage=true,plainpages=false,pdfpagelabels=false]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell,array}
\usepackage{paralist}   % inparaenum
\usepackage{pdflscape}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tocloft}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage[ruled,vlined,lined,boxed,commentsnumbered]{algorithm2e}

\usepackage{tuxcheck}

% Перевод плагина
%\SetKwInput{KwResult}{Результат}
%\SetKwInput{KwIn}{Входные данные}
%\SetKwInput{KwOut}{Выходные данные}
%\SetKwIF{If}{ElseIf}{Else}{если}{тогда}{иначе если}{иначе}{конец условия}
%\SetKwFor{While}{до тех пор, пока}{выполнять}{конец цикла}
%\SetKw{KwTo}{от}
%\SetKw{KwRet}{возвратить}
%\SetKw{Return}{возвратить}
%\SetKwBlock{Begin}{начало блока}{конец блока}
%\SetKwSwitch{Switch}{Case}{Other}{Проверить значение}{и выполнить}{вариант}{в противном случае}{конец варианта}{конец проверки значений}
%\SetKwFor{For}{цикл}{выполнять}{конец цикла}
%\SetKwFor{ForEach}{для каждого}{выполнять}{конец цикла}
%\SetKwRepeat{Repeat}{повторять}{до тех пор, пока}
\SetAlgorithmName{Алгоритм}{алгоритм}{Список алгоритмов}

% Библиография 
\usepackage{cite}
\makeatletter
\bibliographystyle{utf8gost705u}	% Оформляем библиографию в соответствии с ГОСТ 7.0.5

% Список библиографии в квадратных скобках. Чтобы убрать квадратные скобки, 
% раскомментровать следующую строку.
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}	% Заменяем библиографию с квадратных скобок на точку:
\makeatother

% Путь к директории с рисунками
\graphicspath{ {../../texlect/pfiles/pics/} }

% Подключение настроек листингов
%\input{../../texlect/lstconf}

\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Листинги программ}

\newenvironment{filecode}[1][]
{\minipage{\linewidth}% \begin{filecode}[#1]
\lstset{basicstyle=\ttfamily\footnotesize,frame=single,#1}}
{\endminipage}% \end{filecode}

\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}

\lstset{
    aboveskip=20pt,
    belowskip=20pt,
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{white},   
    rulecolor=\color{black},
    numberstyle=\small,
    extendedchars=false,
    breaklines=true,
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    frame=lrtb,
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    xleftmargin=2em,
    framexleftmargin=1.5em,
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    morecomment=[l]{!\ }% Comment only with space after !
}

% Подключение tikz
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,trees,shapes}

% Рисунки PGFPlots
% (PGFPlots - a LaTeX package to create normal/logarithmic plots
% in two and three dimensions for LaTeX/TeX/ConTeXt)
\usepackage{pgfplots}

% Шрифты, которые доступны при подключении pscyr
%\renewcommand{\rmdefault}{ftm}     % TimesNewRomanPSMT
%\renewcommand{\rmdefault}{fac}     % Academy
%\renewcommand{\rmdefault}{fco}     % College
%\renewcommand{\rmdefault}{fcp}     % CooperPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{fer}     % ERKurierPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{fha}     % HandbookPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{fjn}     % JournalPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{flz}     % Lazurski
%\renewcommand{\rmdefault}{fsv}     % SouvenirPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{ftx}     % TextbookPSCyr
%\renewcommand{\rmdefault}{fcr}     % CourierNewPSMT 
%\renewcommand{\rmdefault}{far}     % ArialMT 
%\renewcommand{\rmdefault}{fma}     % MagazinePSCyr

%\renewcommand{\familydefault}{\ttdefault}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
%\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}

% Настройки полей страницы
\geometry{a4paper,top=20mm,bottom=20mm,left=35mm,right=10mm}

% Изменение глубины нумерации секций (по умолчанию - 2)
%\setcounter{secnumdepth}{1}
%\setcounter{tocdepth}{1}

% Цвета гиперссылок (чтобы не было рамок вокруг ссылок на формулы)
\definecolor{linkcolor}{rgb}{0.0,0,0}
\definecolor{citecolor}{rgb}{0,0.0,0}
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,0,0}
\hypersetup{
        colorlinks, linkcolor={linkcolor},
        citecolor={citecolor}, urlcolor={urlcolor}
}

% Выравнивание и переносы 
\sloppy % Избавляемся от переполнений
\clubpenalty=10000  % Запрещаем разрыв страницы после первой строки абзаца
\widowpenalty=10000 % Запрещаем разрыв страницы после последней строки абзаца

% Межстрочный интервал
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

% Абзацный отступ (5 символов)
\parindent=1.0cm

% Разрыв между параграфами
%\setlength{\parskip}{1cm plus4mm minus3mm}

% Добавление точки после номера пункта
\titlelabel{\thetitle.\quad}

% Следующий блок переопределяет нумерацию страниц, удаляя номер
% со страницы с названием части
\makeatletter
\renewcommand\part{
    \if@openright
        \cleardoublepage
    \else
        \clearpage
    \fi
    \thispagestyle{empty} % изменение стиля страницы на empty
        \if@twocolumn
            \onecolumn
            \@tempswatrue
        \else
            \@tempswafalse
        \fi
    \null\vfil
    \secdef\@part\@spart}
\makeatother

% Расстояния вокруг формул
\makeatletter
\g@addto@macro\normalsize{%
      \setlength\abovedisplayskip{20pt}
      \setlength\belowdisplayskip{20pt}
      \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
      \setlength\belowdisplayshortskip{23pt}
}
\makeatother

\numberwithin{equation}{section}

\newcommand{\env}[1]{{\normalfont\texttt{#1}}}

% Начало документа
\begin{document}

% Переопределение названия: "Содержание" вместо "Оглавление"
\renewcommand{\contentsname}{Содержание}
\renewcommand{\figurename}{Рисунок}
\renewcommand{\listfigurename}{Список рисунков}
\renewcommand{\listtablename}{Список таблиц}

% Увеличим шрифты
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont

% Начало титульного листа
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
    Наименование университета\par
    Наименование факультета\par 
    Наименование кафедры\par
    \par
\end{center}
\vspace{50mm}
% Вставьте сюда логотип университета
%\begin{figure}[h]
%\centering
%\includegraphics[width=0.2\linewidth]{universitylogo.png}
%\end{figure}
\begin{center}
{\bf \Large ШАБЛОН ОТЧЕТА ПО ЛАБОРАТОРНОЙ РАБОТЕ
\par}

\vspace{10mm}
{
    Разработка научно-технической документации в издательской системе \LaTeX
}

\vspace{10mm}
{
Направление: 230100 - Информатика и вычислительная техника
}
\end{center}

\vspace{40mm}
Выполнил студент группы 12345 \hfill ФИО студента \par
Руководитель, д.т.н  \hfill ФИО преподавателя \par


\vspace{40mm}
\begin{center}
    {Санкт-Петербург, \the\year \space г.}
\end{center}
\newpage


\begin{abstract}
    Здесь можно указать общую информацию об отчете
\end{abstract}

% Установка счетчика страниц с 3
\setcounter{page}{3} % удалить эту строку, если abstract не используется

% Содержание
\pdfbookmark{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\clearpage

% Рубрикация
% Первая глава документа
\part{Решение задач по теории вероятностей (пример оформления текста)}

\chapter{Задача на нахождение коэффициента корреляции}

\section{Условие задачи}

\subsection{Дано}

\textit{
$p_{11}=0.92$, $p_{12}=0.02$, $p_{21}=0.04$, $p_{22}=0.02$ }

\paragraph{Распределение двумерной случайной величины} задано таблицей:
\begin{table}[h]
    \centering
    \label{tabular:table1}
    \caption{Распределения двумерной величины}
    \vspace{3mm}
    \begin{tabular}{|c|| c | c |}
        \hline
        {$X$}{$Y$}& 0 & 1\\
        \hline
        0&\centering $p_{11}$&$p_{12}$\\
        \hline
        1&$p_{21}$&$p_{22}$\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\paragraph{Условие}
\textit{Детали на производстве сортируются на 4 группы по величине отклонений от
номиналов двух существенных параметров. Отклонения ранжируются. Ранги $x$, $y$
отклонений могут принимать лишь значения 0 и 1. Распределение двумерной случайной
величины ($X$, $Y$) задано таблицей.}

\subsection{Вопрос}
Найти коэффициент корреляции $\rho_{XY}$, называемый ранговым.

\section{Решение}

Формула коэффициента корреляции (формула \ref{eq:equation1}):

\begin{equation}
\label{eq:equation1}
\rho_{XY}=\frac{K_{XY}}{\sigma_x \sigma_y}
\end{equation}

\subsection{Сначала найдем дисперсию:}
Для этого найдем $D_X=\alpha_{2X}-m_X^2$ и $D_Y=\alpha_{2Y}-m_Y^2$.

\paragraph{Сложим вероятности} По теореме сложения вероятностей:
\begin{center}
    $0.94=p_{11}+p_{12}$\\
    $0.06=p_{21}+p_{22}$\\
    $0.96=p_{11}+p_{12}$\\
    $0.04=p_{21}+p_{22}$\\
\end{center}

\paragraph{Получим распределения} для $X$ и $Y$:

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $X$&0&1\\
        \hline
        $p$&0.94&0.06\\
        \hline
    \end{tabular}\par

    \vspace{3mm}

    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        $Y$&0&1\\
        \hline
        $p$&0.96&0.04\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Теперь можно вычислить $m_X$ и $m_Y$:
$$m_X=0 \times 0.94 + 1 \times 0.06=0.06$$
$$m_X=0 \times 0.96 + 1 \times 0.04=0.04$$

и $\alpha_{2X}=M[X^2]$, $\alpha_{2Y}=M[Y^2]$:
$$\alpha_{2X}=0^2 \times 0.94 + 1^2 \times 0.06 = 0.06;$$
$$\alpha_{2Y}=0^2 \times 0.96 + 1^2 \times 0.04 = 0.04;$$

Теперь можно найти $D_X$, $D_Y$, $\sigma_X$, $\sigma_Y$:
$$D_X=\alpha_{2X}-m_x^2=0.06-0.06^2=0.0564$$
$$D_Y=\alpha_{2Y}-m_y^2=0.04-0.04^2=0.0384$$
$$\sigma_X=\sqrt{D_X} \approx 0.237$$
$$\sigma_Y=\sqrt{D_Y} \approx 0.196$$

\subsection{Вычислим:}
$$M[XY]=0 \times 0 \times p_{11} + 0 \times 1 \times
p_{12}+1\times0\times p_{21}+1\times 1 \times p_{22}=1\times 1 \times
0.02=0.02$$
$$K_{XY}=M[XY]-m_Xm_Y=0.02-0.06 \times 0.04=0.0176$$\par

\subsection{Вычислим коэффициент корреляции:}
Вычислим коэффициент корреляции (по формуле \ref{eq:equation1})
$$\rho_{XY}=\frac{K_{XY}}{\sigma_x \sigma_y} \approx 
\frac{0.0176}{0.237 \times 0.196} \approx 0.379$$

\section{Ответ для задачи о коэффициенте корреляции:}
\indent Коэффициент корреляции $\rho_{XY}$ равен:
$$\rho_{XY} \approx 0.379$$

\chapter{Задача на закон распределения}

\section{Условие задачи}

\subsection{Дано}
Cистема случайных величин $(X,Y)$ подчиняется нормальному закону
(\ref{eq:equation2}):

\begin{equation}
\label{eq:equation2}
f(x,y)=\frac{1}{2 \pi \sigma_x \sigma_y} \exp \Bigg \{-
\frac{1}{2}\bigg [\frac{x^2}{\sigma_x^2} + \frac{y^2}{\sigma_y^2} \bigg ] \Bigg \}
\end{equation}

\subsection{Вопрос}
Какому закону распределения подчиняется с.в. $Z=X-Y$?

\section{Решение}

\subsection{Нахождение плотности вероятности случайных величин}
Найдем плотности вероятности случайных величин $x$ и $y$ по формуле:

\begin{equation}
\label{eq:equation3}
\varphi_1(x)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}f(x,y) \,\mathrm{dy}
\end{equation}

Итак, 

$$\varphi_1(x)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}f(x,y) \,\mathrm{dy}=
\frac{1}{2\pi \sigma_x \sigma_y}
\, e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}}
\int \limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}\frac{y^2}{\sigma_y^2}}
\, \mathrm{dy}=$$

\begin{center}
    \textit{\Big \langle  замена переменной $\frac{y}{\sigma_y}=t$ \Big \rangle}
\end{center}

$$=\frac{1}{2\pi \sigma_x
    \sigma_y} \, e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}}
    \int \limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}t^2}\sigma_y
    \, \mathrm{dt}=\frac{1}{2\pi
    \sigma_x}e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}} \times
    \sqrt{2\pi}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_x}
    e^{-\frac{1}{2}\frac{x^2}{\sigma_x^2}}$$

аналогично определяем (по формуле \ref{eq:equation3})
$$\varphi_2(y)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}f(x,y)\mathrm{dy}=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_y}e^{-\frac{1}{2}\frac{y^2}{\sigma_y^2}}$$

\subsection{Функция распределения случайной величины}

$f(x,y)=\varphi_1(x)\varphi_2(y)$, $x$ и $y$ - независимые случайные
величины. Пусть $z=x-y$, найдем функцию распределения случайной
величины $z$:

\begin{equation}
\label{eq:equation4}
f(z)=p(z<z)=p(x-y<z)=\iint \limits_{d_z} \, f(x,y) \, \mathrm{d}y \,  \mathrm{d}x
\end{equation}

$d_z$ - множество точек на плоскости $0xy$, координаты которых удовлетворяют
неравенству $x-y<z$, $y>x-z$

\begin{equation}
\label{eq:equation5}
f(z)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty} \int \limits_{-\infty}^{x-z}
\varphi_1(x) \times \varphi_2(y) \mathrm{d}y=\int
\limits_{-\infty}^{+\infty} \, \varphi_1(x) \, \mathrm{d}x \times \int
\limits_{-\infty}^{x-z} \,\varphi_2(y)\, \mathrm{d}y
\end{equation}

\subsection{Нахождение плотности вероятности}

Найдём плотность вероятности по формуле \ref{eq:equation6}:

\begin{equation}
\label{eq:equation6}
\varphi(z)=f'(z)=\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}\varphi_1(x) \, \mathrm{d}x \Bigg (\int
        \limits_{-\infty}^{x-z}\varphi_2(y) \,
        \mathrm{d}y \Bigg )'=-\int \limits_{-\infty}^{+\infty} \varphi_1(x)
\times \varphi_2(x-z) \, \mathrm{d}x
\end{equation}

$$\varphi(z)=-\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma_x} \,e^{-\frac{1}{2}
\frac{x^2}{\sigma_x^2}} \times \frac{1}{\sqrt{2\pi \sigma_y}}
\,e^{-\frac{1}{2}\frac{(x-z)^2}{\sigma_y^2}} \, \mathrm{d}x =
-\frac{1}{2\pi \sigma_x \sigma_y}\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}(\frac{x^2}{\sigma_x^2}+
\frac{(x-z)^2}{\sigma_y^2})}\, \mathrm{d}x=$$

$$= -\frac{1}{2 \pi \sigma_x \sigma_y}e^{-\frac{z^2}{2\sigma_y^2}} \times \int
\limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}
    \frac{x^2}{\sigma_x^2}-\frac{1}{2}
    \frac{x^2}{\sigma_y^2}+\frac{xz}{\sigma_y^2}} \, \mathrm{d}x = $$

$$=-\frac{1}{2\pi \sigma_x
\sigma_y}e^{-\frac{z^2}{2\sigma_y^2}}\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}
\frac{x^2(\sigma_y^2 +Y\sigma_x^2)}{\sigma_x^2
\sigma_y^2}}e^{\frac{xz}{\sigma_y^2}} \, \mathrm{d}x = $$

$$= -\frac{1}{2\pi \sigma_x
\sigma_y}e^{-\frac{z^2}{2\sigma_y^2}}\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}(\frac{x^2(\sigma_y^2
+ \sigma_x^2)}{\sigma_x^2
\sigma_y^2}-\frac{2xz}{\sigma_y^2}+\frac{z^2
\sigma_x^2}{(\sigma_y^2+
\sigma_x^2)\sigma_y^2})}
\,e^{\frac{z^2\sigma_x^2}{2\sigma_y^2(\sigma_y^2+\sigma_x^2)}}
\, \mathrm{d}x=$$

$$=-\frac{1}{2\pi\sigma_x
\sigma_y}e^{-\frac{z^2}{2\sigma_y^2}}e^{\frac{z^2}{2\sigma_y^2(1+
\frac{\sigma_y^2}{\sigma_x^2})}}\int
\limits_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{1}{2}(\frac{x\sqrt{\sigma_y^2+\sigma_x^2}}
{\sigma_x \sigma_y}-\frac{z\sigma_x}{\sigma_y\sqrt{\sigma_x^2+\sigma_y^2}})^2}
\, \mathrm{d}x=$$

$$=\frac{1}{2\pi \sigma_x \sigma_y}\frac{\sigma_x \sigma_y}
{\sqrt{\sigma_x^2+\sigma_y^2}}\sqrt{2\pi}e^{-\frac{z^2}
{2(\sigma_x^2+\sigma_y^2)}}
=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{\sigma_x^2+\sigma_y^2}}
e^{-\frac{z^2}{2(\sigma_x^2+\sigma_y^2)}}$$

\section{Ответ (закон распределения)}
С.в. $Z=X-Y$ подчиняется следующему закону распределения:

$$\varphi(z)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{\sigma_x^2+\sigma_y^2}}
e^{-\frac{z^2}{2(\sigma_x^2+\sigma_y^2)}}$$

\part{Типографский набор текста}

\chapter{Шрифты}

\section{Размеры шрифтов}

\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\noindent \verb!\tiny! \tiny {\verb!\tiny!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\scriptsize! \scriptsize {\verb!\scriptsize!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\footnotesize! \footnotesize {\verb!\footnotesize!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\small! \small {\verb!\small!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\normalsize! \normalsize {\verb!\normalsize!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\large! \large {\verb!\large!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\Large! \Large {\verb!\Large!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\LARGE! \LARGE {\verb!\LARGE!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\huge! \huge {\verb!\huge!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\verb!\Huge! \Huge {\verb!\Huge!}\\
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont

\section{Стили шрифтов}
\noindent \verb!\textmd{}! \textmd{Medium}\\
\verb!\textbf{}! \textbf{Bold}\\
\verb!\textit{}! \textit{Italic}\\
\verb!\textsl{}! \textsl{Slanted - наклонный}\\
\verb!\textsc{}! \textsc{Small caps}\\
\verb!\underline{}! \underline{Underline}\\
\verb!\sout{}! \sout{Перечеркнутый}

\chapter{Форматирование текста}

\section{Случайный текст для экспериментов}

% Случайный текст
%\noindent \textbf{\blindtext}
%\blinditemize
%\blindenumerate
%\blinddescription
%\blindmathpaper
%\Huge
%\textbf{}
\blindmathpaper
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont
\newpage

\section{Работа со списками}

\subsection{Нумерованный cписок элементов}

\begin{enumerate}
    \item Один
    \item Два
    \begin{enumerate}
        \item Вложение1
        \item Вложение2
    \end{enumerate}
    \item Три
\end{enumerate}

\subsection{Ненумерованный cписок элементов}

\begin{itemize}
    \item Один
    \item Два
    \begin{itemize}
        \item Вложение1
        \item Вложение2
    \end{itemize}
    \item Три
\end{itemize}

\subsection{Перечисление в линию}

\begin{inparaenum}
    \item Первый тезис
    \item Второй тезис
    \item Третий тезис
\end{inparaenum}

\newpage
\section{Разрыв строки и разрыв страницы}

\subsection{Вертикальный разрыв строки}

С помощью \verb!\\! переводим строку здесь\\
это новая строка.

С помощью \verb!\newline! переводим строку здесь\newline
это новая строка.

Но с помощью \verb!\linebreak[1]! можем выставлять приоритет разрыва строки
(от 0 до 4)\linebreak[4] это новая строка.

\subsection{Горизонтальный разрыв строки}

Разорвем строку горизонтально \hspace{3cm} на 3 см.

Укажем имя студента и руководителя с помощью команды \verb!\hfill!:

\vspace{10mm}

Выполнил студент группы 12345 \hfill ФИО студента \par
Руководитель, д.т.н  \hfill ФИО преподавателя \par

\vspace{10mm}

\newpage
\subsection{Разрыв страницы}
\lipsum[1]
\vspace{10mm}
\lipsum[1]
\vfill
После \verb!vfill! следующая строка будет внизу страницы.
\clearpage

\newpage
\section{Специальные типографские знаки}

\subsection{Минус, дефис, тире}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Название & Обозначение & Результат\\
    \hline
    Минус & \verb!$-$!& $-$ \\
    \hline
    Дефис & \verb!--! & Cтр. 3--5 \\
    \hline
    Тире & \verb!---! & Это --- тире \\
    \hline
\end{tabular}

\subsection{Виды кавычек в LaTeX}

\begin{table}[h]
    \centering
    \label{tabular:table2}
    \caption{Наиболее распространенные кавычки}
    \vspace{3mm}
    \begin{tabular}{| l | l |}
        \hline
        Текст \LaTeX & Результат\\
        \hline
\verb!`Английские одиночные'! & `Английские одиночные'\\
\verb!``Английские двойные''! & ``Английские двойные''\\
\verb!,,Немецкие (лапки)``! & ,,Немецкие (лапки)``\\
\verb!<<Французские (ёлочки)>>! & <<Французские (ёлочки)>>\\
\verb!``Одиночные внутри `английских' ''! & ``Одиночные внутри `английских' ''\\
\verb!,,Ёлочки внутри <<обычных>>''! & ,,Ёлочки внутри <<обычных>>''\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Лигатуры}

Пример лигатуры: \Huge staff
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont \\
\indent Запрет лигатуры: \Huge staf{}f
\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont

\subsection{Верхний индекс}

Описание содержится в 10\textsuperscript{ом} разделе.

\part{Математические формулы}

\chapter{Оформление вычислений}

\section{Простые выражения}

\begin{equation}
X=1
\end{equation}

Пример \emph{equation}
\begin{equation}\label{e:previous}
A=B
\end{equation}
Это --- выражение \ref{e:previous}.

То же самое со штрихом.
\begin{equation}
\tag{\ref{e:previous}$'$}\label{e:prevprime}
C=D
\end{equation}
Это было выражение \ref{e:prevprime}.

\section{Подпункты вычислений}

Примеры подномеров a.), b.), c.):
\begin{subequations}
\begin{eqnarray}
A&=&B\\
D&=&C \label{e:middle}\\
E&=&F
\end{eqnarray}
\end{subequations}
Это было оформлено с использованием окружения \env{eqnarray};
сошлемся на среднюю строку \ref{e:middle}.

\section{AMS-\protect\LaTeX{} окружения для оформления вычислений}

\subsection{Окружение \env{align}}

\subsubsection{Выравнивание по знаку <<=>>:}

\label{sec:testaligneq}
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \label{aligneq:a}A+B&=B+A\\
        \label{aligneq:b}C&=D+E\\
        \label{aligneq:c}E&=F
    \end{align}
\end{subequations}

\subsubsection{Выравнивание по левому краю:}

\label{sec:testalignleft}
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \label{alignleft:a}&A+B=B+A\\
        \label{alignleft:b}&C=D+E\\
        \label{alignleft:c}&E=F
    \end{align}
\end{subequations}
Это выражения \ref{alignleft:a}, \ref{alignleft:b}, и \ref{alignleft:c}.

\subsection{Окружение \env{align}, пример с колонками формул}

\begin{subequations}
\begin{align}
\label{xalign:a}A+B&=B&     B&=B+A\\
\label{xalign:b}C&=D+E&     C\oplus D&=E\\
\label{xalign:c}E&=F&       E'&=F'
\end{align}
\end{subequations}
Сошлемся на выражения \ref{xalign:a}, \ref{xalign:b}, и \ref{xalign:c}.

\subsection{Окружение \env{gather}}

В третьей строке мы сошлемся на одно из выражений в разделе
~\ref{sec:testaligneq}.

\begin{subequations}
\begin{gather}
\label{gather:a}A+B=B\\
\label{gather:b}C=D+E\\
\tag{\ref{alignleft:c}$'$}\label{gather:c}E=F
\end{gather}
\end{subequations}
Сошлемся на выражение \ref{gather:a},
\ref{gather:b}, and
\ref{gather:c}.

\section{Окружения \env{subequations} и \env{split}}
\begin{subequations}
\begin{equation}
\label{split:x}
\begin{split}
A&=B+C+F\\
&=G
\end{split}
\end{equation}
\end{subequations}

\section{Окружение \env{multline}}

\subsection{5 строк}

\begin{multline}\label{multline:y}
A[B]C[D]E[F]=\\
G[[H[I]J[K]L[M]N]]=\\
H[I]J[K]L[M]N[O]P[Q]=\\
R[S]T[U]=\\
V[W]X[Y]Z
\end{multline}

\subsection{3 строки}

Другой вариант \emph{(с отсутствием нумерации)}:

\begin{multline*}\label{multline:y}
A[B]C[D]E[F]G[[H[I]J=\\
[K]L[M]N]]H[I]J[K]L[M]=\\
N[O]P[Q]R[S]T[U]V[W]X[Y]Z
\end{multline*}

\part{Рисунки и таблицы}

\chapter{Вставка картинок}

\section{Стандартная вставка иллюстраций}

Определим директорию для иллюстраций:
\begin{verbatim}
\graphicspath{ {../../texlect/pfiles/pics/} }
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo}
    \caption{Стандартная вставка иллюстрации}
\end{figure}

\clearpage

\section{Обтекание иллюстраций текстом}

Подключить следующие пакеты:
\begin{verbatim}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{wrapfig}
\end{verbatim}

Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur sadipscing elitr, sed diam 
nonumy eirmod tempor invidunt ut labore et dolore magna aliquyam 
erat, sed diam voluptua. 

\begin{wrapfigure}{r}{3.1cm}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
    \includegraphics*[width=4cm]{logo} 
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Обтекание текстом}
  \label{fig:float}
  \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem 
ipsum dolor sit amet. Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur 
sadipscing elitr, sed diam nonumy eirmod tempor invidunt ut labore et
dolore magna aliquyam erat, sed diam voluptua. At vero eos et accusam
et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea 
takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.

Stet clita kasd gubergren, no sea takimata sanctus est Lorem 
ipsum dolor sit amet. Lorem ipsum dolor sit amet, consetetur 
sadipscing elitr, sed diam nonumy eirmod tempor invidunt ut labore et
dolore magna aliquyam erat, sed diam voluptua. At vero eos et accusam
et justo duo dolores et ea rebum. Stet clita kasd gubergren, no sea 
takimata sanctus est Lorem ipsum dolor sit amet.

\clearpage

\section{Растягивание картинки}

Поставим (*) рядом с \verb!\includegraphics*!, чтобы изображение не попало в
список иллюстраций.

Данная иллюстрация занимает всю ширину текста, так как
указано \verb!width=\linewidth, keepaspectratio]!.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics*[width=\linewidth, keepaspectratio]{./l1/dk}
\end{figure}

Следующая иллюстрация имеет ширину только 3сm.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics*[width=3cm]{logo} 
\end{figure}

\clearpage

\section{Вставка иллюстраций рядом}

\subsection{Отдельная подрисуночная подпись}

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{logo}
        \caption{Обычный пингвин}
        \label{fig:nasua}
    \end{minipage}
    \hspace{0.5cm}
    \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{logo}
        \caption{Толстый пингвин}
        \label{fig:Ursus-arctos}
    \end{minipage}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Общая подрисуночная подпись}

\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[h]{\linewidth}
    \center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{logo} \\ а)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
    \center{\reflectbox{ \includegraphics[width=0.5\linewidth]{logo}} \\ б)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.49\linewidth}
    \center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{logo} \\ в)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.09\linewidth}
    \center{\includegraphics[angle=30,width=0.5\linewidth]{logo} \\ г)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.09\linewidth}
    \center{\includegraphics[angle=60,width=0.5\linewidth]{logo} \\ д)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.09\linewidth}
    \center{\includegraphics[angle=180,width=0.5\linewidth]{logo} \\ е)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.09\linewidth}
    \center{\includegraphics[angle=90,width=0.5\linewidth]{logo} \\ ж)}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[h]{0.09\linewidth}
    \center{\includegraphics[angle=150,width=0.5\linewidth]{logo} \\ з)}
  \end{minipage}

  \caption{Иерархия пингвинов --- размер имеет значение}
  \label{img:knuth}  
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Вертикальное расположение иллюстраций}

\begin{figure}[h!]
\caption{Верхний пингвин}
\vspace{15mm}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{logo}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\reflectbox{
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{logo}}
\caption{Пингвин внизу}
\end{figure}

\chapter{Использование PGFPlots / TikZ}

\section{Красно-черное дерево}

Для создания дерева потребовалось подключить \emph{только} следующее:

\begin{verbatim}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,trees}
\end{verbatim}

\begin{figure} [h] 
\centering
\tikzstyle{level 1}=[level distance=3cm, sibling distance=7cm]
\tikzstyle{level 2}=[level distance=2cm, sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 4}=[level distance=2cm, sibling distance=2cm]
\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]
\tikzset{
  treenode/.style = {align=center, inner sep=0pt, text centered,
    font=\sffamily\bfseries},
  rednode/.style = {treenode, circle, red, font=\sffamily\bfseries, draw=black,
    fill=black, text width=1.5em},
  blacknode/.style = {treenode, circle, black, fill=red, draw=red, 
    text width=1.5em, very thick},
  nilnode/.style = {treenode, circle, white, draw=black, fill=blue,minimum
      size=1cm}
}

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',level/.style={sibling distance = 5cm/#1,
  level distance = 1.5cm}] 
\node [rednode] {13}
    child{ node [blacknode] {8} 
            child{ node [rednode] {1} 
            	child{ node [blacknode] {5} edge from parent node[above left]
                         {$x$}}
							child{ node [nilnode] {nil}}
            }
            child{ node [rednode] {10}
							child{ node [nilnode] {nil}}
							child{ node [nilnode] {nil}}
            }                            
    }
    child{ node [blacknode] {16}
            child{ node [rednode] {15}
                child{ node [nilnode] {nil}}
                child{ node [nilnode] {nil}}
             }
            child{ node [rednode] {25}
							child{ node [blacknode] {24}
                            }
							child{ node [blacknode] {40}
                                        child{ node [nilnode] {nil}}
                                        child{ node [nilnode] {nil}}
                            }
            }
    }
; 
\end{tikzpicture}
  \caption{Пример красно-черного дерева} 
  \label{img:rb-tree}  
\end{figure}

\clearpage

\section{График 2D}
Этот график создан с помощью PGFPlots - пакета для \LaTeX, который позволяет
создавать высококачественные многомерные графики функций.

Для создания этого графика потребовалось подключить \emph{только} следующее:

\begin{verbatim}
\usepackage{pgfplots}
\end{verbatim}

\begin{figure} [h] 
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xlabel={X},
            ylabel={Y},
            height=13cm,
            width=16cm,
            grid=major,
        ]		
        \addplot coordinates {
            (-1.000000,-1.000000)
            (-0.960000,-0.151000)
            (-0.860000,0.894000)
            (-0.790000,0.986000)
            (0.220000,0.895000)
            (0.500000,0.500000)
            (0.930000,-0.306000)
        };        
        \addlegendentry{Прямая}
        \addplot coordinates {
            (-0.900000,0.634172)
            (-0.800000,1.000835)
            (-0.700000,1.082866)
            (-0.600000,1.163237)
            (-0.500000,1.216097)
            (-0.400000,1.242664)
            (-0.300000,1.244160)
            (-0.200000,1.221804)
            (-0.100000,1.176818)
            (0.000000,1.110422)
            (0.200000,0.918280)
            (0.300000,0.794765)
            (0.400000,0.654883)
            (0.500000,0.500000)
            (0.600000,0.331408)
            (0.700000,0.150401)
            (0.800000,-0.041729)
            (0.900000,-0.243689)
        };        
        \addlegendentry{Полином Лагранжа}
        \addplot coordinates {
            (-0.900000,0.640055)
            (-0.800000,0.985565)
            (-0.700000,0.993233)
            (-0.600000,1.010405)
            (-0.500000,1.032482)
            (-0.400000,1.054589)
            (-0.300000,1.071854)
            (-0.200000,1.079401)
            (-0.100000,1.072358)
            (0.000000,1.045850)
            (0.200000,0.914946)
            (0.300000,0.801950)
            (0.400000,0.660780)
            (0.500000,0.500000)
            (0.600000,0.326980)
            (0.700000,0.144229)
            (0.800000,-0.046962)
            (0.900000,-0.245299)
        };        
        \addlegendentry{Сплайн}
        \draw[green,dashed,thick] (axis cs:-1.0,0.6) rectangle (axis cs:0.25,1.4);
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{Пример графика 2D, созданного при помощи PGFPlots} 
  \label{img:pgfplot_example_1}  
\end{figure}

\clearpage

\section{3D график}

\emph{Pgfplots} --- это инструмент визуализации, которые упрощает подключение
графиков в документ. Основная цель состоит в том, чтобы пользователь задал
данные, а \emph{pgfplots} сделал всё остальное.

Для создания этого графика потребовалось подключить \emph{только} следующее:

\begin{verbatim}
\usepackage{pgfplots}
\end{verbatim}

\begin{figure} [h] 
\pgfplotsset{
    colormap={testcolor}{
        color(0cm)=(blue);
        color(1cm)=(red);
        color(2cm)=(green!75!red)
    }
}

\begin{tikzpicture}
\begin{axis}
        [
            xlabel={X},
            ylabel={Y},
            height=13cm,
            width=13cm,
            grid=major,
        ]		
\addplot3[surf,]
%{exp(-x^2-y^3)*x^3};
{2*x*y/(x*x+3*y*y)};
%{x+y};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
  \caption{Пример графика 3D, созданного при помощи PGFPlots} 
  \label{img:pgfplot_example_3d}
\end{figure}

\clearpage

\section{Загрузка из csv в PGFPlots}

Формат \emph{.csv(comma-separated values)} используется для представления
табличных данных.

\begin{figure} [h] 
\centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
        [
            xlabel={X},
            ylabel={Y},
            height=13cm,
            width=13cm,
            grid=major,
        ]		
        \addplot table [x=Event, y=Probability, col sep=comma] {data.csv};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \caption{Пример загрузки данных из внешнего файла .csv} 
  \label{img:pgfplot_example_csv}
\end{figure}

\begin{verbatim}
\usepackage{datatool}
\end{verbatim}

\clearpage

\chapter{Таблицы}

\section{Загрузка данных  в таблицу из .csv}

Подключим пакет \emph{datatool}, чтобы загрузить данные из .csv в базу данных
\emph{testdb}.

\begin{verbatim}
\usepackage{datatool}
\end{verbatim}

\DTLloaddb{testdb}{data.csv}

\begin{table}[ht]
    \centering
\DTLdisplaydb{testdb}
    \caption{Probability of events}
    \label{table:events}
\end{table}

\clearpage

\section{Пример стандартной таблицы}

Для использования подобной таблицы необходимо подключить следующие пакеты:

\begin{verbatim}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\end{verbatim}

\begin{table}[h]
    \centering
\begin{tabular}{|
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |
>{\columncolor[HTML]{FFFFFF}}c |c|c|
>{\columncolor[HTML]{FE996B}}c |c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFCE93}{\color[HTML]{333333} \textbf{CALL}}}
& \multicolumn{2}{c|}{\cellcolor[HTML]{FFCE93}\textbf{Цена}}
& \cellcolor[HTML]{FE996B}
& {\color[HTML]{CB0000} } \\
\cline{1-4}

\cellcolor[HTML]{FFFFC7}{\color[HTML]{036400} \textit{BUY}}
& \cellcolor[HTML]{FFFFC7}{\color[HTML]{CB0000} \textit{SELL}}
& \cellcolor[HTML]{FFFFC7}\textit{Расчетная}
& \cellcolor[HTML]{FFFFC7}\textit{Теоретическая}
& \multirow{-2}{*}{\cellcolor[HTML]{FE996B}\textbf{Strike}}
& \multirow{-2}{*}{{\color[HTML]{CB0000} \textit{\textbf{IV}}}} \\
\hline

{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 800000.00 & 65390.00 & 66750.00 & 25000.00 & 105.81 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 800000.00 & 60390.00 & 61750.00 & 30000.00 & 105.65 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 800000.00 & 55390.00 & 56750.00 & 35000.00 & 105.47 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 800000.00 & 50390.00 & 51750.00 & 40000.00 & 105.25 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 800000.00 &
\cellcolor[HTML]{0D3F41}{\color[HTML]{F56B00} \textbf{45390.00}}
& 46750.00 & 45000.00 & 104.95 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 498000.00 & 40390.00 & 41750.00 & 50000.00 & 104.36 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 1020.00} & 500000.00 & 35390.00 & 36750.00 & 55000.00 & 102.78 \\
\hline
{\color[HTML]{333333} 320.00} & 499700.00 & 30410.00 & 31770.00 & 60000.00 & 99.01 \\
\hline
\end{tabular}
    \caption{Фрагмент доски опционов}
    \label{table:options}
\end{table}

\clearpage

\section{Пример многостраничной таблицы}

\begin{verbatim}
\usepackage{longtable}
\end{verbatim}

\begin{center}
\begin{longtable}{|l|l|l|}
\caption[Опции]{Выбор вариантов троек} \label{grid:ml} \\

\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Время}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тройка}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Другие варианты троек}} \\ \hline 
\endfirsthead

\multicolumn{3}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- продолжение, начало -- на предыдущей странице}} \\
\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Время}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тройка}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Другие варианты троек}} \\ \hline 
\endhead

\hline \multicolumn{3}{|r|}{{Продолжение на следующей странице}} \\ \hline
\endfoot

\hline \hline
\endlastfoot

0 & (1, 11, 13725) & (1, 12, 10980), (1, 13, 8235), (2, 2, 0), (3, 1, 0) \\
2745 & (1, 12, 10980) & (1, 13, 8235), (2, 2, 0), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
5490 & (1, 12, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
8235 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
10980 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
13725 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
16470 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
19215 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
21960 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
24705 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
27450 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
30195 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
32940 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
35685 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
38430 & (1, 13, 10980) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
41175 & (1, 12, 13725) & (1, 13, 10980), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
43920 & (1, 13, 10980) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
46665 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
49410 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
52155 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
54900 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
57645 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
60390 & (1, 12, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
63135 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
65880 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
68625 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
71370 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
74115 & (1, 12, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
76860 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
79605 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
82350 & (1, 12, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
85095 & (1, 12, 13725) & (1, 13, 10980), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
87840 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
90585 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
93330 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
96075 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
98820 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
101565 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
104310 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
107055 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
109800 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
112545 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
115290 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
118035 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
120780 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
123525 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
126270 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
129015 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
131760 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
134505 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
137250 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
139995 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
142740 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
145485 & (1, 12, 16470) & (1, 13, 13725), (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
148230 & (2, 2, 2745) & (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
150975 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
153720 & (1, 12, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
156465 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
159210 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
161955 & (1, 13, 16470) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
164700 & (1, 13, 13725) & (2, 2, 2745), (2, 3, 0), (3, 1, 0) \\
\end{longtable}
\end{center}

\clearpage

\part{Разработка программной документации: алгоритмы и листинги}

\chapter{Листинги кода}

\section{Простейшие листинги}

Команды в консоли, ненумерованный отрывок кода:

\begin{verbatim}
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables									% Список таблиц
\newpage
\end{verbatim}

Отдельные команды \TeX ~можно выделять с помощью

\begin{verbatim}
\verb!\mycommand!
\end{verbatim}

\clearpage

\section{Пакет alltt}

\begin{verbatim}
\usepackage{alltt}
\end{verbatim}

Использование пакета \textbf{alltt} в качестве альтернативы (выделение текста):
\begin{alltt}
Test
\textit{Test}
\end{alltt}

\clearpage

\section{Пакет listings}

См. настройки в файле /texl/texlect/lstconf.tex

\subsection{Включение кода с помощью lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption=Пример оформления кода C++]
// Parameter values
// False if the lower the better, true if the more the better
const bool crit[] = {false, true, false};
const std::array<int, 6> metrics = {1, 2, 3, 5, 8, 15};

// Function to calculate the distance to the "ideal"
// returns a matrix where rows metrics, columns - distance to options
std::vector<std::vector<double>> DistanceForIdeal(
        const std::vector<std::vector<double>> &X);

void Print(const std::vector<std::vector<double>> &X);
void Print(const std::vector<double> &X);

// Main method function
void ShiftId(std::vector<std::vector<double>> &X);

// Delete set elements
// Remove both the distance matrix, and from the original set
void DropWorst(std::vector<std::vector<double>> &X,
        std::vector<std::vector<double>> &Y);
\end{lstlisting}

\clearpage

\subsection{Включение кода с помощью lstinputlisting}

\lstinputlisting[language=bash, caption=Makefile для labreport
        (файл проекта: \lstname)]{Makefile}

\chapter{Оформление алгоритмов}

\section{Оформление псевдокода с использованием пакета \emph{algorithm2e}}

Хорошая поддержка русского языка.

\begin{verbatim}
\usepackage[ruled,vlined,lined,boxed,commentsnumbered]
    {algorithm2e}
\end{verbatim}

\begin{algorithm}[H]
\KwData{\textit{исходные данные}}
\KwResult{\textit{результат алгоритма} }
\textit{Инициализация}\;
\While{выполняется условие}{
    \textit{выполнять действие...}\;
    \eIf{выполняется условие}{
        \textit{выполнять действие}\;
    }{
        \textit{в противном случае выполнять другое действие}\;
    }
}
\caption{Простой пример псевдокода}
\end{algorithm}

\clearpage

\section{Использование боковых комментариев для \emph{if-then-else}}

\begin{algorithm}[H]
\eIf{if-then-else test}{
  \textit{нет комментария}\;
}{
  \textit{нет комментария}\;
}
\eIf(\tcc*[f]{комментарий для then}){test}{
  \textit{комментарий для then}\;
}(\tcc*[f]{комментарий для else})
{
  \textit{внутри else}\;
}
\eIf(\tcc*[f]{комментарий для then}){test}{
  \textit{комментарий для then}\;
}{
    \textit{но не для else}\;
}
\eIf{if-then-else test}{
  \textit{нет комментария}\;
}(\tcc*[f]{комментарий для else})
{
  \textit{внутри else}\;
}
\lIf(\tcc*[h]{комментарий lif}){test}{text}
\uIf(\tcc*[f]{комментарий uif}){test}{
    \textit{действие}\;
}
\uElseIf(\tcc*[f]{comment}){test}{
  elseif text\;
}
\lElseIf(\tcc*[h]{комментарий}){test}{text}
\lElse(\tcc*[f]{комментарий}){text}
\caption{Использование боковых комментариев}
\end{algorithm}

\clearpage

\section{Использование формул в алгоритмах}

\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined % Соединение линиями
\KwData{ исходные параметры}
\KwResult{ результат работы программы }
x=0;
\While{ $\tau_{norm} > \varepsilon_{tol}$ }{
$s_{k-1} \leftarrow x_k - x_{k-1}$;\\
// Вычисление длины шага: \\
\eIf{$k$ is even}{
$ \alpha_k^{ABB} = \cfrac{ s_{k-1}^T y_{k-1}}{y_{k-1}^T y_{k-1}}$
}{
$\alpha_k^{ABB} = \cfrac{ s_{k-1}^T s_{k-1}}{s_{k-1}^T y_{k-1}}$
}
$k \leftarrow k + 1$;
\For{ i = 1}{
$x_{i+1} = P_\Omega \bigl (x_i - \alpha_k^{ABB}*g_k \bigr )$;
}
// Вычислить константу:\\
$\tau_{norm} = abs \bigl ( \,\,\, ||x_{k}||_2 - ||x_{k-1}||_2 \, \bigr )$
}

\caption{Использование формул в алгоритмах}
\label{alg:generalGP}
\end{algorithm}


\clearpage

{
\RestyleAlgo{algoruled}\SetAlgoVlined\LinesNotNumbered\input{algorithm2e_exIR.tex}
}
\par

\part{Цитирование и библиография}

\chapter{Цитирование и библиография}

\begin{verbatim}
% Библиография 
\usepackage{cite}
\makeatletter
\bibliographystyle{utf8gost705u}
%\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother
\end{verbatim}

Сошлемся на русскоязычную конференцию:
\begin{itemize}
    \item сошлемся на книгу \verb!@BOOK! \cite{gost705_2008}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, booktitle, publisher, year
        \item \emph{необязательные поля}: editor, volume/number, series, type, chapter, pages,
        address, edition, month, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на электронный ресурс \verb!@ELECTRONIC! \cite{amsmath_109}
        (нестандартный шаблон)
    \item сошлемся на диссертацию \verb!@MASTERTHESIS! \cite{dipl_1979}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, school, year
        \item \emph{необязательные поля}: type (eg. "diploma thesis"), address, month, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на раздел книги без полного титула \verb!@INBOOK!
    \cite{levin_12}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author/editor, title, chapter and/or pages, publisher,
        year
        \item \emph{необязательные поля}: volume/number, series, type, address, edition, month,
        note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на статью \verb!@ARTICLE! \cite{efremovich_03}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, booktitle, year
        \item \emph{необязательные поля}: editor, volume/number, series, pages, address, month,
        organization, publisher, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на кандидатскую диссертацию \verb!@PHDTHESIS! \cite{gol_2010}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, year, school
        \item \emph{необязательные поля}: address, month, keywords, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на буклет (ограниченная работы без названия издателя)
        \verb!@BOOKLET! \cite{nek}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: title.
        \item \emph{необязательные поля}: author, howpublished, address, month, year, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на доклад на англоязычной конференции \verb!@INPROCEEDINGS!
    (аналогично \verb!@CONFERENCE!) \cite{proc_1999}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, booktitle, year
        \item \emph{необязательные поля}: editor, volume/number, series, pages, address, month,
        organization, publisher, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на доклад на русскоязычной конференции \verb!@INPROCEEDINGS!
    \cite{proc_2001}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, booktitle, year
        \item \emph{необязательные поля}: editor, volume/number, series, pages, address, month,
        organization, publisher, note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на техническое руководство \verb!@MANUAL! \cite{ps2ed_1995}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: title
        \item \emph{необязательные поля}: author, organization, address, edition, month, year,
        note
        \end{itemize}
    \item сошлемся на технический отчет \verb!@TECHREPORT! \cite{tech}
        \begin{itemize}
        \item \emph{обязательные поля}: author, title, institution, year
        \item \emph{необязательные поля}: type, number, address, month, note
        \end{itemize}
\end{itemize}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibliography{bibliography}

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
\listoftables
\newpage

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список листингов программ}
\lstlistoflistings

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Список алгоритмов}
\listofalgorithms


\end{document}
